<resources>
    <string name="app_name">بھُلا نہ دینا</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="app_id">594886794667362</string>
    <string name="index">
        متفرق اشعار
        صفحہ نمبر 1 تا 72,

        غزل: اجڑ اجڑ کے سنورتی ہے تیرے ہجر کی شام
        صفحہ نمبر 73 ,

        غزل: آنکھوں کے کشکول شکستہ ہو جائیں گے شام کو
        صفحہ نمبر 74 ,

         غزل: کہاں سے آ گیا کہاں یہ شام بھی کہاں ہوئی
        صفحہ نمبر 75 ,

        غزل: کتنی مشکل سے بہلا تھا یہ کیا کر گئی شام
        صفحہ نمبر 76 ,

        غزل:دھانی سرمئی سبز گلابی جیسے ماں کا آنچل شام
        صفحہ نمبر 77 ,

        غزل: کہتے ہیں لوگ یہ کہ بڑی دل نشیں ہے شام
        صفحہ نمبر 78 ,

        غزل: تا حشر ضد میں صبح کی آتی رہے گی شام
        صفحہ نمبر 79 ,

        غزل: دے اٹھی لو جو ترے ساتھ گزاری ہوئی شام
        صفحہ نمبر 80 ,

        غزل: حیات سوختہ ساماں اک استعارۂ شام
        صفحہ نمبر 81 ,

        غزل: البیلی کامنی کہ نشیلی گھڑی ہے شام
        صفحہ نمبر 82 ,

    </string>
    <string name="xx1">
        کتاب (شامِ  اُداس) متفرق اشعار

        شام پہ کہتے ہو کہ کل شام ملیں گے

        آتی نہیں وہ شام جس شام ملیں گے

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx2">

        اچھا نہیں لگتا مجھے شاموں کا بدلنا

        کل شام بھی کہتے تھے کہ کل شام ملیں گے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx3">
        آگئی یاد شام ڈھلتے ہی

        بٌجھ گیا دِل چراغ جلتے ہی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx4">
        کٹی نہ شام، نہ منظر ڈھلا نہ تٌو آئی

        ہمارے ہاتھ سے فقط سیگرٹوں کی بٌو آئی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx5">
        شام بھی تھی دھواں دھواں، حسن بھی تھا اٌداس اداس

        دِل کو کئی کہانیاں یاد سی آ کے رہ گئیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx6">
        ٌمھارے شہر کا موسم بڑا سٌہانا لگے

        میں ایک شام چٌرا لوں اگر بٌرا نہ لگے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx7">
        بہت ہی اثر رکھتی ہے یہ ڈھلتی ہوئی شام

        دیتی ہے خوشیاں تو کہیں غم کا پیغام

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx8">
        یوں تو ہر شام اٌمیدوں میں گٌزر جاتی ہے

        آج کٌچھ بات ہے جو شام پہ رونا آیا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx9">
        بھیگی ہوئی اِک شام کی دھلیز پہ بیٹھے

        دِل کے سٌلگنے کا سبب سوچ رہے ہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx10">
        شام کو تٌمھارا ہنس کر مِلنا

        دِن بھر کی اٌجرت ہوتی ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx11">
        تمہارے شہر کا موسم بڑا سہانا لگے

        میں ایک شام چرا لوں اگر برا نہ لگے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx12">
        شام تک صبح کی نظروں سے اتر جاتے ہیں

        اتنے سمجھوتوں پہ جیتے ہیں کہ مر جاتے ہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx13">

        دِن سوُرج کا مُجھ کو جھُلسانے میں خوُب گیا
        شام ہوئی تو جا کر میرے ظرف میں ڈوُب گیا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx14">
        یوں تو ہر شام امیدوں میں گزر جاتی ہے

        آج کچھ بات ہے جو شام پہ رونا آیا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx15">
        وہ نہ آئے گا ہمیں معلوم تھا اس شام بھی

        انتظار اس کا مگر کچھ سوچ کر کرتے رہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx16">
        اب اداس پھرتے ہو سردیوں کی شاموں میں

        اس طرح تو ہوتا ہے اس طرح کے کاموں میں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx17">
        وہ کون تھا جو دن کے اجالے میں کھو گیا

        یہ چاند کس کو ڈھونڈنے نکلا ہے شام سے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx18">
        تم پرندوں سے زیادہ تو نہیں ہو آزاد

        شام ہونے کو ہے اب گھر کی طرف لوٹ چلو

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx19">
        بس ایک شام کا ہر شام انتظار رہا

        مگر وہ شام کسی شام بھی نہیں آئی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx20">
        کبھی تو آسماں سے چاند اترے جام ہو جائے

        تمہارے نام کی اک خوبصورت شام ہو جائے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx21">
        نہ اداس ہو نہ ملال کر کسی بات کا نہ خیال کر

        کئی سال بعد ملے ہیں ہم تیرے نام آج کی شام ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx22">
        اب کون منتظر ہے ہمارے لیے وہاں

        شام آ گئی ہے لوٹ کے گھر جائیں ہم تو کیا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx23">
        دوستوں سے ملاقات کی شام ہے

        یہ سزا کاٹ کر اپنے گھر جاؤں گا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx24">
        شام ہوتے ہی کھلی سڑکوں کی یاد آتی ہے

        سوچتا روز ہوں میں گھر سے نہیں نکلوں گا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx25">
        یاد ہے اب تک تجھ سے بچھڑنے کی وہ اندھیری شام مجھے

        تو خاموش کھڑا تھا لیکن باتیں کرتا تھا کاجل

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx26">
        نئی صبح پر نظر ہے مگر آہ یہ بھی ڈر ہے

        یہ سحر بھی رفتہ رفتہ کہیں شام تک نہ پہنچے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx27">
        اب تو چپ چاپ شام آتی ہے

        پہلے چڑیوں کے شور ہوتے تھے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx28">
        کبھی تو شام ڈھلے اپنے گھر گئے ہوتے

        کسی کی آنکھ میں رہ کر سنور گئے ہوتے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx29">
        شام سے پہلے تری شام نہ ہونے دوں گا

        زندگی میں تجھے ناکام نہ ہونے دوں گا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx30">
        میں تمام دن کا تھکا ہوا تو تمام شب کا جگا ہوا

        ذرا ٹھہر جا اسی موڑ پر تیرے ساتھ شام گزار لوں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx31">
        گھر کی وحشت سے لرزتا ہوں مگر جانے کیوں

        شام ہوتی ہے تو گھر جانے کو جی چاہتا ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx32">

        ڈھلے گی شام جہاں کچھ نظر نہ آئے گا

        پھر اس کے بعد بہت یاد گھر کی آئے گی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx33">

        کون سی بات نئی اے دل ناکام ہوئی

        شام سے صبح ہوئی صبح سے پھر شام ہوئی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx34">

        شام سے ان کے تصور کا نشہ تھا اتنا

        نیند آئی ہے تو آنکھوں نے برا مانا ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx35">
        ہم بہت دور نکل آئے ہیں چلتے چلتے

        اب ٹھہر جائیں کہیں شام کے ڈھلتے ڈھلتے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx36">
        شامیں کسی کو مانگتی ہیں آج بھی فراقؔ

        گو زندگی میں یوں مجھے کوئی کمی نہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx37">
        شجر نے پوچھا کہ تجھ میں یہ کس کی خوشبو ہے

        ہوائے شام الم نے کہا اداسی کی

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx38">

        ہم دنیا سے جب تنگ آیا کرتے ہیں

        اپنے ساتھ اک شام منایا کرتے ہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx39">
        عصر کے وقت میرے پاس نہ بیٹھ

        مجھ پہ اک سانولی کا سایہ ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx40">
        شام کو آؤ گے تم اچھا ابھی ہوتی ہے شام

        گیسوؤں کو کھول دو سورج چھپانے کے لئے

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx41">
        اس کی آنکھوں میں اتر جانے کو جی چاہتا ہے

        شام ہوتی ہے تو گھر جانے کو جی چاہتا ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx42">
        ہوتی ہے شام آنکھ سے آنسو رواں ہوئے

        یہ وقت قیدیوں کی رہائی کا وقت ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx43">
        ہوتے ہی شام جلنے لگا یاد کا الاؤ

        آنسو سنانے دکھ کی کہانی نکل پڑے

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx44">

        شام ڈھلے یہ سوچ کے بیٹھے ہم اپنی تصویر کے پاس

        ساری غزلیں بیٹھی ہوں گی اپنے اپنے میر کے پاس


        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx45">
        دن کسی طرح سے کٹ جائے گا سڑکوں پہ شفقؔ

        شام پھر آئے گی ہم شام سے گھبرائیں گے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx46">
        گزر گئی ہے مگر روز یاد آتی ہے

        وہ ایک شام جسے بھولنے کی حسرت ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx47">

        جب شام اترتی ہے کیا دل پہ گزرتی ہے

        ساحل نے بہت پوچھا خاموش رہا پانی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx48">
        ہم بھی اک شام بہت الجھے ہوئے تھے خود میں

        ایک شام اس کو بھی حالات نے مہلت نہیں دی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx49">
        ساقیا ایک نظر جام سے پہلے پہلے

        ہم کو جانا ہے کہیں شام سے پہلے پہلے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx50">

        کب دھوپ چلی شام ڈھلی کس کو خبر ہے

        اک عمر سے میں اپنے ہی سائے میں کھڑا ہوں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx51">

        بھیگی ہوئی اک شام کی دہلیز پہ بیٹھے

        ہم دل کے سلگنے کا سبب سوچ رہے ہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx52">

        شام ہی سے برس رہی ہے رات

        رنگ اپنے سنبھال کر رکھنا

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx53">

        بیٹھا ہوا ہوں لگ کے دریچہ سے محو یاس

        یہ شام آج میرے برابر اداس ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx54">
        شام پڑتے ہی کسی شخص کی یاد

        کوچۂ جاں میں صدا کرتی ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx55">
        اب یاد کبھی آئے تو آئینے سے پوچھو

        محبوبؔ خزاں شام کو گھر کیوں نہیں جاتے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx56">

        سائے ڈھلنے چراغ جلنے لگے

        لوگ اپنے گھروں کو چلنے لگے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx57">
        آخری بار میں کب اس سے ملا یاد نہیں

        بس یہی یاد ہے اک شام بہت بھاری تھی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx58">
        شام ہوتی ہے تو لگتا ہے کوئی روٹھ گیا

        اور شب اس کو منانے میں گزر جاتی ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx59">

        دلیل تابش ایماں ہے کفر کا احساس

        چراغ شام سے پہلے جلا نہیں کرتے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx60">
        شام ہونے کو ہے جلنے کو ہے شمع محفل

        سانس لینے کی بھی فرصت نہیں پروانے کو

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx61">
        کون سمجھے ہم پہ کیا گزری ہے نقشؔ

        دل لرز اٹھتا ہے ذکر شام سے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx62">

        تنہا ترے ماتم میں نہیں شام سیہ پوش

        رہتا ہے سدا چاک گریبان سحر بھی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx63">

        شام کی شام سے سرگوشی سنی تھی اک بار

        بس تبھی سے تجھے امکان میں رکھا ہوا ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx64">
        بس اتنی سی بات تھی اس کی زلف ذرا لہرائی تھی

        خوف زدہ ہر شام کا منظر سہمی سی ہر رات ملی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx65">
        مجھے ہر شام اک سنسان جنگل کھینچ لیتا ہے

        اور اس کے بعد پھر خونی بلائیں رقص کرتی ہیں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx66">
        کسی پرند کی چیخوں نے سنگ باری کی

        سکوت شام کا شیشہ بکھر گیا مجھ میں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx67">

        ہر ایک سمت تری یاد کا دھندلکا ہے

        ترے خیال کا سورج اتر گیا مجھ میں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx68">
        تاریکیوں نے خود کو ملایا ہے دھوپ میں

        سایہ جو شام کا نظر آیا ہے دھوپ میں

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx69">
        سنی اندھیروں کی سگبگاہٹ تو شام یادوں کی کہکشاں سے

        چھپے ہوئے ماہتاب نکلے بجھے ہوئے آفتاب نکلے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx70">

        شام کے تن پر سجی جو سرمئی پوشاک ہے

        ہم چراغوں کی فقط یہ روشنی پوشاک ہے

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx71">

        ایک سرود روشنی نیمۂ شب کا خواب تھا

        ایک خموش تیرگی سانحہ آشنا بھی تھی

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx72">

        دلیل تابش ایماں ہے کفر کا احساس

        چراغ شام سے پہلے جلا نہیں کرتے

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx73">
         غزل

        اجڑ اجڑ کے سنورتی ہے تیرے ہجر کی شام

        نہ پوچھ کیسے گزرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        یہ برگ برگ اداسی بکھر رہی ہے مری

        کہ شاخ شاخ اترتی ہے تیرے ہجر کی شام

        اجاڑ گھر میں کوئی چاند کب اترتا ہے

        سوال مجھ سے یہ کرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        مرے سفر میں اک ایسا بھی موڑ آتا ہے

        جب اپنے آپ سے ڈرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        بہت عزیز ہیں دل کو یہ زخم زخم رتیں

        انہی رتوں میں نکھرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        یہ میرا دل یہ سراسر نگارخانۂ غم

        سدا اسی میں اترتی ہے تیرے ہجر کی شام

        جہاں جہاں بھی ملیں تیری قربتوں کے نشاں

        وہاں وہاں سے ابھرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        یہ حادثہ تجھے شاید اداس کر دے گا

        کہ میرے ساتھ ہی مرتی ہے تیرے ہجر کی شام

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx74">
        غزل

        آنکھوں کے کشکول شکستہ ہو جائیں گے شام کو

        دن بھر چہرے جمع کئے ہیں کھو جائیں گے شام کو

        سارے پیڑ سفر میں ہوں گے اور گھروں کے سامنے

        جتنے پیڑ ہیں اتنے سائے لہرائیں گے شام کو

        دن کے شور میں شامل شاید کوئی تمہاری بات بھی ہو

        آوازوں کے الجھے دھاگے سلجھائیں گے شام کو

        شام سے پہلے درد کی دولت موجیں ہیں بے نام سی

        دریاؤں سے مل کے دریا بل کھائیں گے شام کو

        صبح سے آنگن میں آندھی ہے اندھیارا ہے دھول ہے

        شاید آگ چرانے والے گھر آئیں گے شام کو

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx75">
        غزل

        کہاں سے آ گیا کہاں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        نہ ہم نفس نہ ہم زباں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        بجھی نظر بجھے قدم نہ راہبر نہ ہم سفر

        نہ رہ گزر نہ کارواں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        نہ شمع دل نہ شمع رخ نجوم شب نہ ماہ شب

        نگاہ و دل دھواں دھواں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        نہ گیسوؤں کی چھاؤں ہے نہ عارضوں کی چاندنی

        نہ مانگ کی وہ کہکشاں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        حیات غم کے بوجھ سے دبی دبی تھکی تھکی

        لٹی لٹی سی بزم جاں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        لگی ہے جیسے آگ سی چتا میں جل رہا ہوں میں

        پگھل رہے ہیں جسم و جاں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        پیامؔ اس مقام پر ہے آج دل کا کارواں

        جہاں زمیں نہ آسماں یہ شام بھی کہاں ہوئی

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx76">
        غزل

        کتنی مشکل سے بہلا تھا یہ کیا کر گئی شام

        ہنستے گاتے دل کو پل میں تنہا کر گئی شام

        دور افق پر کس کی آنکھیں رو رو ہو گئیں لال

        ریت کنارے کس کا آنچل گیلا کر گئی شام

        آتا، چاہے کوئی نہ آتا آس تو تھی دن بھر

        اب کیا رستہ دیکھیں رستہ دھندلا کر گئی شام

        میرے بچھڑے دوست سے کتنی ملتی جلتی ہے

        آئی اور آ کر آنکھوں کو دریا کر گئی شام

        دور پہاڑی کی چوٹی پر روتی رہ گئی دھوپ

        رات اندھیرے سے دنیا کا سودا کر گئی شام

        پنچھی لوٹے ماہی لوٹے تو بھی لوٹ حسنؔ

        دھرتی امبر کا منظر سونا کر گئی شام

        (شامِ  اُداس)
    </string>
    <string name="xx77">
        غزل

        دھانی سرمئی سبز گلابی جیسے ماں کا آنچل شام

        کیسے کیسے رنگ دکھائے روز لبالب چھاگل شام

        چرواہے کو گھر پہنچائے پہرے دار سے گھر چھڑوائے

        آتے جاتے چھیڑتی جائے دروازے کی سانکل شام

        سورج کے پاپوں کی گٹھری سر پر لادے تھکی تھکی سی

        خاموشی سے منہ لٹکائے چل دیتی ہے پیدل شام

        بے حس دنیا داروں کو ہو دنیا کی ہر چیز مبارک

        غم زادوں کا سرمایا ہیں آنسو آہیں بوتل شام

        سورج کے جاتے ہی اپنے رنگ پہ آ جاتی ہے دنیا

        جانے بوجھے چپ رہتی ہے شب کے موڑ پہ کومل شام

        سانسوں کی پر شور ڈگر پہ رقص کرے گا سناٹا

        چپکے سے جس روز اچانک چھنکا دے گی پائل شام

        بدرؔ تمہیں کیا حال سنائیں اتنا ہی بس کافی ہے

        تنہائی میں کٹ جاتی ہے جیسے تیسے مخمل شام

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx78">

        غزل

        کہتے ہیں لوگ یہ کہ بڑی دل نشیں ہے شام

        لیکن مجھے یہ لگتا ہے اندوہ گیں ہے شام

        یہ اک چھلاوا ہے کہ پہاڑوں کی آگ ہے

        وہم و گماں کی شکل میں جیسے یقیں ہے شام

        کیا اس کو ڈھونڈتے ہو خلاؤں کے درمیاں

        تم اپنے دل میں کھوج کے دیکھو یہیں ہے شام

        یہ کیسی مچھلیاں ہیں چمکتی ہیں رات بھر

        یہ جھیل ہے کہ ایک نگاہ حسیں ہے شام

        دونوں کا وصل ہو تو شفق رنگ ہو یہ دل

        ہے رات آسمان تو گویا زمیں ہے شام

        دن کا گناہ رات کے سر آ گیا ہے کیوں؟

        کیا شب کی بے گناہی کی شاہد نہیں ہے شام؟

        یہ تو بدل چکی ہے کرامتؔ ہوا کا رخ

        کیسے کہوں کہ وقت کے زیر نگیں ہے شام

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx79">
        غزل

        تا حشر ضد میں صبح کی آتی رہے گی شام

        گل ہوں گے جو چراغ جلاتی رہے گی شام

        ہر شام لے کے آئے گی پیغام صبح کا

        ہر صبح جل کے دھوپ میں لاتی رہے گی شام

        شمعیں جلا کے شام سے نفرت کریں گے لوگ

        لوگوں کو پیار کرنا سکھاتی رہے گی شام

        تزئین چشم ہو نہ ہو کاجل کی دھار سے

        بے وقت بھی جہان میں آتی رہے گی شام

        جیسے حنائی ہاتھ ہو ڈوبا شراب میں

        منظر ہمیں وہ روز دکھاتی رہے گی شام

        جانے لگیں گی باغ سے جب دن کی رانیاں

        راتوں کی رانیوں کو جگاتی رہے گی شام

        تھک کر گرے گا تو یہ سنبھالے گی گود میں

        سورج کو ٹوٹنے سے بچاتی رہے گی شام

        انساں تو پھینک دیں گے لباس حیا کو دور

        ان کا ہر اک گناہ چھپاتی رہے گی شام

        کشت فلک میں ڈال کے خون شفق کی کھاد

        تاروں کی ایک فصل اگاتی رہے گی شام

        کرنیں کچھ آفتاب کی جاذبؔ سمیٹ کر

        موتی ردائے شب پہ سجاتی رہے گی شام

        (شامِ  اُداس)

    </string>

    <string name="xx80">

        غزل

        دے اٹھی لو جو ترے ساتھ گزاری ہوئی شام

        حجرۂ جاں کی ہر اک چیز پہ طاری ہوئی شام

        عمر بھر دھوپ لپیٹے رہے اپنے تن پر

        ہم سے پہنی نہ گئی اس کی اتاری ہوئی شام

        پہلے تو مجھ سے مری ذات کا مطلب پوچھا

        اور پھر اپنے ہی احساس سے عاری ہوئی شام

        اے جنوں پوچھ اسی لمحۂ موجود سے پوچھ

        لمس یہ کس کا اٹھایا ہے کہ بھاری ہوئی شام

        دو ہی کردار نمایاں ہیں کہانی میں مری

        بے کراں دشت ہوا میں تو شکاری ہوئی شام

        اس طرف دشت بدن میں کوئی سورج ڈوبا

        اس طرف سینۂ افلاک سے جاری ہوئی شام

        میں نسیں کاٹ کے سورج میں اتر ہی جاتا

        پر خیال آیا ترا ہجر کی ماری ہوئی شام

        کیا فقط ہم سے سوالات کیے جائیں گے

        کیا فقط ہم سے مخاطب ہے یہ ہاری ہوئی شام

        ہم نے ہر شے میں اترتے ہوئے دیکھا خود کو

        یاد آئی جو ترے قرب پہ واری ہوئی شام

        (شامِ  اُداس)
    </string>

    <string name="xx81">
        غزل


        حیات سوختہ ساماں اک استعارۂ شام

        چمک چمک کے بجھا ہے کوئی ستارۂ شام

        کسی کو فائدۂ شام خوش خصال ملا

        کسی کے حصے میں لکھا گیا خسارۂ شام

        بجھا رہے ہیں چراغ شگفتگئ بہار

        سمجھ چکے ہیں بہت ہم بھی یہ اشارۂ شام

        اسی قدر ہے حیات و اجل کے بیچ کا فرق

        یہ ایک دھوپ کا دریا وہ اک کنارۂ شام

        جنوں کی بزم سجی ہے اسی کے سائے میں

        کہ ہم تو گرنے نہیں دیں گے یہ منارۂ شام

        (شامِ  اُداس)


    </string>


    <string name="xx82">
        غزل


        البیلی کامنی کہ نشیلی گھڑی ہے شام

        سر مستیوں کی سیج پہ ننگی پڑی ہے شام

        بے کل کیے ہے رین کے رسیا کا انتظار

        غمگیں ہے حسن شوخ کہ حیراں کھڑی ہے شام

        چمکا دیا ہے اس کے شراروں نے فکر کو

        احساس عشق و حسن کی اک پھلجڑی ہے شام

        تاباں ہے تیرا چہرہ کہ ہے جلوۂ سحر

        رخشاں ہے تیری مانگ کہ تاروں جڑی ہے شام

        روٹھے ہوئے دلوں کو بھی اس نے منا لیا

        من موہنی ہے کامنی چنچل بڑی ہے شام

        جانے کب آئے آج سا ہنگام دل نواز

        یارو اٹھاؤ جام گھڑی دو گھڑی ہے شام

        (شامِ  اُداس)
    </string>


</resources>